\chapter{Technische Analyse}
\label{chap:analysis}

Die folgenden Kapitel beschreiben die technische Analyse der drei zur Verfügung gestellten Abbilder von PC-Systemen des Tatverdächtigen (siehe \autoref{sec:contract-files}).

\section{Wohnzimmer-PC}

\subsection{Sicherstellung der Datenintegrität}
\label{sec:kodi-integrity}

Zur Sicherstellung der Datenintegrität des Abbilds wurde folgender MD5-Hash in der Datei \textit{kodi.raw.md5} zur Verfügung gestellt:

\begin{verbatim}
4f354d21e9e3959655bfd1cde1fd32df  kodi.raw
\end{verbatim}

Dieser wurde vor Beginn und nach Ende jeder Analyse-Sitzung des Abbilds überprüft:

\begin{cmd}
\begin{verbatim}
kodi.raw: OK
\end{verbatim}
\caption{md5sum -c kodi.raw.md5}
\end{cmd}

\subsection{Analyse des Abbilds}
\label{sec:kodi-rawanalysis}

Im ersten Schritt identifizieren wir mittels des Linux Kommandozeilentools \textit{file} den Grundtyp des Abbilds:

\begin{cmd}
\begin{verbatim}
kodi.raw: x86 boot sector
\end{verbatim}
\caption{file kodi.raw}
\end{cmd}

Die Identifizierung der Datei als Bootsektor weist darauf hin, dass ein vollständiges Abbild der Festplatte inklusive Partitionierung vorliegt. Der Bootsektor ist im ersten Sektor einer Festplatte gespeichert und enthält am Ende die Partitionstabelle. Mittels des Analyse-Tools \textit{mmls} extrahieren wir die Partitionierung (siehe Kommando \autoref{cmd:kodi-mmls}).

Das Abbild enthält eine Linux-Partition beginnend bei Sektor 2048. Die in den Kapiteln folgende Analyse konzentriert sich auf diese Partition. Die Aufrufe der Analyse-Werkzeuge werden jeweils mit diesem Startsektor aufgerufen.

\subsection{Identifizierung des Betriebssystems}
\label{sec:kodi-os}

Die Wurzel-Verzeichnisstruktur und die Linux-Kerneldatei \textit{vmlinux} im Root-Verzeichnis weisen auf ein Linux Betriebssystem hin (siehe Kommando \autoref{cmd:kodi-rootdir}). Über die Datei \textit{/etc/lsb-release} wurden zusätzliche Informationen zur Distribution und Version ermittelt (siehe Kommando \autoref{cmd:kodi-lsb}), die in \autoref{table:kodi-os} zusammengefasst sind:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{cccc}
\hline 
Betriebssystem & Distribution & Version & Code-Name \\ 
\hline 
Linux & Ubuntu & 14.04.02 LTS & Trusty \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Informationen zum Betriebssystem des Wohnzimmer-PCs}
\label{table:kodi-os}
\end{table}

\subsection{Konfiguration des Betriebssystems}

\subsubsection{Hostname}
\label{sec:kodi-hostname}

Die Datei \textit{/etc/hostname} mit der Inode 473 gibt Auskunft über den Hostnamen des Systems:

\begin{cmd}
\begin{verbatim}
vagrant-ubuntu-trusty-64
\end{verbatim}
\caption{icat -o 2048 kodi.raw 473}
\end{cmd}

Der Hostname lautet \textit{vagrant-ubuntu-trusty-64}.

\subsubsection{Netzwerkkonfiguration}
\label{sec:kodi-network}

In Debian/Ubuntu-Betriebssystemen wird das Netzwerk in der Datei \textit{/etc/network/interfaces} konfiguriert. Die relevanten Zeilen daraus lauten (vollständige Datei siehe Kommando \autoref{cmd:kodi-interfaces}):

\begin{verbatim}
address 192.168.178.200
netmask 255.255.255.0
\end{verbatim}

Die IP-Adresse des Wohnzimmer-PCs lautet \textit{192.168.178.200}, welches dem privaten \mbox{Klasse-C} Netzwerk 192.168.178.200/24 zugeordnet werden kann.

\subsubsection{Benutzer}
\label{sec:kodi-users}

Die eingerichteten Benutzer im Betriebssystem wurde der \textit{/etc/passwd} entnommen (siehe Kommando \autoref{cmd:kodi-passwd}). Neben den vom Betriebssystem konfigurierten Systembenutzern sind folgende Benutzer zusätzlich angelegt:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\hline 
Benutzer & Benutzer-ID & Gruppen-ID & Heimat-Verzeichnis & Shell \\ 
\hline 
vagrant & 1000 & 1000 & /home/vagrant & /bin/bash \\ 
\hline 
ubuntu & 1001 & 1001 & /home/ubuntu & /bin/bash \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Konfigurierte Benutzer auf dem Wohnzimmer-PC}
\end{table}

\subsection{Installierte Media Center Software Kodi}

In Debian/Ubuntu-Systemen können fremde Paketquellen zur Installation von Drittsoftwarepaketen in dem Verzeichnis \textit{/etc/apt/sources.list.d/} konfiguriert werden. Das Kommando \autoref{cmd:kodi-ppadir} listet die Dateien in diesem Verzeichnis im Abbild des Wohnzimmer-PCs auf.

\begin{cmd}[H]
\begin{verbatim}
r/r 58237:	team-xbmc-ppa-trusty.list
\end{verbatim}
\caption{fls -o 2048 kodi.raw 1289}
\label{cmd:kodi-ppadir}
\end{cmd}

Die Datei \textit{team-xbmc-ppa-trusty.list} weist auf die Einbindung der Paketquellen der Software \textit{XBMC} über ein PPA-Repository hin. \textit{XBMC} war der ehemalige Name der Software \textit{Kodi}\footnote{\href{http://kodi.tv/about/}{Info-Seite über die Software Kodi: http://kodi.tv/about/}}, der auch in der neuesten Version von Kodi teilweise intern noch verwendet wird. Kodi ist eine Open Source Media Center Software, mit der verschiedene Medien (Videos, Bilder, TV, Radio, etc.) auf einem PC abgespielt oder gespeichert werden kann.

Der Inhalt der Datei \textit{team-xbmc-ppa-trusty.list} (siehe Kommando \autoref{cmd:kodi-ppaxbmc}) konfiguriert die HTTP-URL des PPA-Repository, die die binären Dateien des Kodi Softwarepakets für die passende Ubuntu \textit{trusty}-Version vorhalten.

\begin{cmd}[H]
\begin{verbatim}
deb http://ppa.launchpad.net/team-xbmc/ppa/ubuntu trusty main
# deb-src http://ppa.launchpad.net/team-xbmc/ppa/ubuntu trusty main
\end{verbatim}
\caption{icat -o 2048 kodi.raw 58237}
\label{cmd:kodi-ppaxbmc}
\end{cmd}

Im Dateisystem von Debian/Ubuntu-Systemen lassen sich installierte Pakete im Verzeichnis \textit{/var/lib/dpkg/info} nachweisen. Für jedes installierte Paket ist dort mindestens die Dateien \textit{Paketname.list} und \textit{Paketname.md5sums} abgelegt. Mittels Kommando \autoref{cmd:kodi-dpkgkodi} wurden die folgenden, installierten Pakete für die Media Center Software Kodi identifiziert:

\begin{itemize}
\item kodi
\item kodi-bin
\item kodi-pvr-tvheadend-hts
\end{itemize}

\label{sec-kodi-tvheadend-hts}
Das Paket \textit{kodi-pvr-tvheadend-hts} weist auf eine Erweiterung von Kodi hin, die Kodi an die zusätzliche Software namens Tvheadend\footnote{\href{https://tvheadend.org/}{Webseite der Software Tvheadend: https://tvheadend.org/}} anbindet. Diese Erweiterung wird im späteren Verlauf der Analyse (\autoref{sec:kodi-tvheadend}) noch einmal aufgegriffen.

Die speziell für Kodi konfigurierte PPA-Quelle und die Indizien der installierten Kodi-Softwarepakete weisen darauf hin, dass Kodi bewusst auf dem System installiert wurde. 

Im nächsten Abschnitt soll analysiert werden, ob auch eine Nutzung stattgefunden hat.

\subsection{Nutzung der Software Kodi}

Die Software Kodi hält seine Konfigurations- und Logdateien im Unterverzeichnis \textit{.kodi} unterhalb des Heimatverzeichnis des Benutzers, mit dem die Software gestartet wurde. Nach Prüfung der Heimatverzeichnisse der zusätzlich im System angelegten Benutzer (siehe \autoref{sec:kodi-users}), wurde im Verzeichnis des Benutzers \textit{vagrant} das Kodi-Verzeichnis mit der Inode 73912 lokalisiert (siehe Kommando \autoref{cmd:kodi-homedir}).

Das Verzeichnis \textit{/home/vagrant/.kodi/tmp} mit der Inode 76755 enthält die Kodi-Log-Dateien \textit{kodi.log} mit der Inode 76758 und \textit{kodi.old.log} mit der Inode 76757:

\begin{cmd}[H]
\begin{verbatim}
d/d 76756:	temp
r/r 76758:	kodi.log
r/r 76757:	kodi.old.log
\end{verbatim}
\caption{fls -o 2048 kodi.raw 76755}
\label{cmd:kodi-logs}
\end{cmd}

Kommando \autoref{cmd:kodi-logubuntu} zeigt Ausschnitte der Logdatei \textit{kodi.old.log}, die darauf hinweisen, dass diese Logdatei und damit die Ausführung von Kodi tatsächlich auf diesem PC ausgeführt wurde.

\begin{cmd}[H]
\begin{Verbatim}[fontsize=\tiny]
19:44:22 T:140157499602880  NOTICE: Running on Ubuntu 14.04.2 LTS, kernel: Linux x86 64-bit version 3.13.0-48-generic
19:44:22 T:140157499602880  NOTICE: Local hostname: vagrant-ubuntu-trusty-64
\end{Verbatim}
\caption{icat -o 2048 kodi.raw 76757 | grep -i ubuntu}
\label{cmd:kodi-logubuntu}
\end{cmd}

Sowohl die in der Logdatei ausgegebenen Betriebssystemversion (vergleiche \autoref{sec:kodi-os}) als auch der Hostname (vergleiche \autoref{sec:kodi-hostname}) passen mit der ermittelten Konfiguration des Wohnzimmer-PCs überein.

\subsubsection{Nutzungszeiten von Kodi}

\autoref{table:kodi-logfileaccess} fasst die mittels Kommando \autoref{cmd:kodi-logfileaccess} festgestellten Dateisystem-Zugriffe auf die Log-Datei zusammen.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ccc}
\hline 
Erstellung & Letzter Zugriff & Letzte Änderung \\ 
\hline 
04.05.2015 um 21:44:22 & 04.05.2015 um 21:44:22 & 04.05.2015 um 21:59:21 \\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Zeitpunkte der letzten Dateisystem-Zugriffe auf die Log-Datei kodi.old.log}
\label{table:kodi-logfileaccess}
\end{table}

Die Erstellungszeit und die Zeit der letzten Änderung stimmt mit den Zeit-Stempeln am Anfang (siehe Kommando \autoref{cmd:kodi-loghead}) und Ende (siehe Kommando \autoref{cmd:kodi-logtail}) der Log-Datei überein.

\begin{cmd}[H]
\begin{Verbatim}[fontsize=\tiny]
19:44:22 T:140157499602880  NOTICE: special://profile/ is mapped to: special://masterprofile/
19:44:22 T:140157499602880  NOTICE: -----------------------------------------------------------------------
19:44:22 T:140157499602880  NOTICE: Starting Kodi (14.2 Git:7cc53a9). Platform: Linux x86 64-bit
\end{Verbatim}
\caption{icat -o 2048 kodi.raw 76757 | head -n 3}
\label{cmd:kodi-loghead}
\end{cmd}

\begin{cmd}[H]
\begin{Verbatim}[fontsize=\tiny]
19:59:21 T:140156182980352 WARNING: Previous line repeats 49 times.
19:59:21 T:140156182980352  NOTICE: Thread BackgroundLoader start, auto delete: false
19:59:21 T:140156676093696 WARNING: CRenderManager::WaitForBuffer - timeout waiting for buffer
\end{Verbatim}
\caption{icat -o 2048 kodi.raw 76757 | tail -n 3}
\label{cmd:kodi-logtail}
\end{cmd}

Die Differenz von zwei Stunden kommt durch die Nutzung unterschiedlicher Zeitzonen des Kommandos \autoref{cmd:kodi-logfileaccess} mit CEST und UTC im Kodi-Logfile zu Stande.

\subsubsection{Hinweise auf Auswahl von HD-TV-Sendern}

Schließlich weist Kommando \autoref{cmd:kodi-loghd} erste Indizien in der Log-Datei auf, dass private HD-Sender (z.B. RTL HD) über die Software ausgewählt wurden.

\begin{cmd}[H]
\begin{Verbatim}[fontsize=\tiny]
19:51:33 T:140157087635200  NOTICE: PVRManager - PerformChannelSwitch - switched to channel 'arte HD'
19:52:07 T:140157087635200  NOTICE: PVRManager - PerformChannelSwitch - switched to channel 'ZDFinfo HD'
19:53:38 T:140157087635200  NOTICE: PVRManager - PerformChannelSwitch - switched to channel 'WDR HD Köln'
19:54:04 T:140157087635200  NOTICE: PVRManager - PerformChannelSwitch - switched to channel 'RTL HD'
19:56:21 T:140157087635200  NOTICE: PVRManager - PerformChannelSwitch - switched to channel 'ProSieben MAXX HD'
19:56:46 T:140157087635200  NOTICE: PVRManager - PerformChannelSwitch - switched to channel 'kabel eins HD'
19:56:57 T:140157087635200  NOTICE: PVRManager - PerformChannelSwitch - switched to channel 'n-tv HD'
19:57:12 T:140157087635200  NOTICE: PVRManager - PerformChannelSwitch - switched to channel 'TELE 5 HD'
19:57:42 T:140157087635200  NOTICE: PVRManager - PerformChannelSwitch - switched to channel 'Pro7 FUN HD'
19:58:02 T:140157087635200  NOTICE: PVRManager - PerformChannelSwitch - switched to channel 'RTL HD'
\end{Verbatim}
\caption{icat -o 2048 kodi.raw 76757 | grep -i HD}
\label{cmd:kodi-loghd}
\end{cmd}

\subsection{Kodi-Anbindung an Tvheadend}
\label{sec:kodi-tvheadend}

Im Abschnitt \autoref{sec-kodi-tvheadend-hts} wurde festgestellt, dass eine zusätzliche Erweiterung zur Anbindung an Tvheadend auf dem Wohnzimmer-PC installiert wurde. Tvheadend ist ein TV Streaming Server und eine Aufnahmesoftware für Linux, die gängige TV-Übertragungsformate wie DVB-S, DVB-T, IPTV, etc. unterstützt. Die Kodi Erweiterung wird als PVR Addon bezeichnet. PVR\footnote{\href{http://kodi.wiki/view/PVR\_FAQ}{Kodi FAQ-Artikel über PVR: http://kodi.wiki/view/PVR\_FAQ}} steht für \textit{Personal video recorder} und erlaubt in Kodi u.a. die Live-Betrachtung und Aufnahme von TV-Sendern. Die Kommunikation zwischen Kodi, genauer dem Kodi PVR Tvheadend Addon und dem Tvheadend Server erfolgt über ein TCP/IP-Netzwerk.

Die Anbindung von Kodi an Tvheadend erfolgt über die Addon-Konfiguration\footnote{\href{http://kodi.wiki/view/Tvheadend\_PVR\#Connecting\_Kodi\_to\_Tvheadend}{Kodi Wiki-Artikel über Anbindung von Kodi an Tvheadend: http://kodi.wiki/view/Tvheadend\_PVR}}, bei der die IP-Adresse, der TCP-Port, der Benutzername, das Passwort und weitere optionale Parameter des Tvheadend-Servers angegeben werden.

Diese Konfiguration wurde in der Datei \textit{settings.xml} mit der Inode 76754 im Verzeichnis \textit{/home/vagrant/.kodi/userdata/addon\_data/pvr.hts} auf dem Wohnzimmer-PC sichergestellt. Das Kommando \autoref{cmd:kodi-tvheadend} zeigt den Inhalt dieser Datei.

Die wichtigsten Einstellungen aus dieser Datei sind in \autoref{table-kodi-tvheadend} zusammengefasst.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\hline 
IP-Adresse & HTSP Port & HTTP Port & Benutzer & Passwort \\ 
\hline 
192.168.178.253 & 9982 & 9981 & admin & 12345 \\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Konfiguration des Kodi PVR Tvheadend Addons}
\label{table-kodi-tvheadend}
\end{table}

Die IP-Adresse des Tvheadend-Servers lautet \textit{192.168.178.253}. Sie unterscheidet sich von der IP-Adresse des Wohnzimmer-PCs, ist jedoch noch innerhalb des privaten Klasse C-Netzwerks. Das deutet darauf hin, dass ein weiteres PC-System im Heimnetzwerk mit dieser IP-Adresse betrieben wird, auf dem der Tvheadend-Dienst gestartet ist.

\section{Tvheadend-Server}

\subsection{Sicherstellung der Datenintegrität}

Zur Sicherstellung der Datenintegrität des Abbilds wurde folgender MD5-Hash in der Datei \textit{tvheadend.raw.md5} zur Verfügung gestellt:

\begin{verbatim}
3ac92767e688451bde8ca4dd8b82b5b5  tvheadend.raw
\end{verbatim}

Dieser wurde vor Beginn und nach Ende jeder Analyse-Sitzung des Abbilds überprüft:

\begin{cmd}
\begin{verbatim}
tvheadend.raw: OK
\end{verbatim}
\caption{md5sum -c tvheadend.raw.md5}
\end{cmd}

\subsection{Analyse des Abbilds}

Analog zu \autoref{sec:kodi-rawanalysis} wurde mit Hilfe des Kommandos \autoref{cmd:tvheadend-mmls} die Partitionierung des Abbilds analysiert. Wie bei dem Abbild des Wohnzimmer-PCs enthält das Abbild des Tvheadend-Servers genau eine Linux-Partition, die bei Sektor 2048 beginnt.

\subsection{Identifizierung des Betriebssystems}
\label{sec:tvheadend-os}

Mit den selbem Vorgehen wie in \autoref{sec:kodi-os} wurde in diesem Abbild das gleiche Betriebssystem in der gleichen Version festgestellt:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{cccc}
\hline 
Betriebssystem & Distribution & Version & Code-Name \\ 
\hline 
Linux & Ubuntu & 14.04.02 LTS & Trusty \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Informationen zum Betriebssystem des Tvheadend-Servers}
\label{table:tvheadend-os}
\end{table}

\subsection{Konfiguration des Betriebssystems}

\subsubsection{Hostname}
\label{sec:tvheadend-hostname}

Die Datei \textit{/etc/hostname} mit der Inode 473 gibt Auskunft über den Hostnamen des Systems:

\begin{cmd}
\begin{verbatim}
vagrant-ubuntu-trusty-64
\end{verbatim}
\caption{icat -o 2048 tvheadend.raw 473}
\end{cmd}

Der Hostname lautet \textit{vagrant-ubuntu-trusty-64}.

\subsubsection{Netzwerkkonfiguration}
\label{sec:tvheadend-network}

In Debian/Ubuntu-Betriebssystemen wird das Netzwerk in der Datei \textit{/etc/network/interfaces} konfiguriert. Die relevanten Zeilen daraus lauten (vollständige Datei siehe Kommando \autoref{cmd:tvheadend-interfaces}):

\begin{verbatim}
address 192.168.178.253
netmask 255.255.255.0
\end{verbatim}

Die IP-Adresse des Tvheadend-Servers lautet \textit{192.168.178.253}, welches dem selben privaten \mbox{Klasse-C} Netzwerk 192.168.178.200/24 zugeordnet werden kann, in dem auch der Wohzimmer-PC betrieben wird. Die IP-Adresse stimmt mit der im Kodi Tvheadend Addon konfigurierten IP-Adresse überein (siehe \autoref{sec:kodi-tvheadend}).

\subsubsection{Benutzer}
\label{sec:tvheadend-users}

Die eingerichteten Benutzer im Betriebssystem wurde der \textit{/etc/passwd} entnommen (siehe Kommando \autoref{cmd:tvheadend-passwd}). Neben den vom Betriebssystem konfigurierten Systembenutzern sind folgende Benutzer zusätzlich angelegt:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\hline 
Benutzer & Benutzer-ID & Gruppen-ID & Heimat-Verzeichnis & Shell \\ 
\hline 
hts & 108 & 113 & /home/hts & /bin/bash \\ 
\hline 
ubuntu & 1001 & 1001 & /home/ubuntu & /bin/bash \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Konfigurierte Benutzer auf dem Tvheadend-Server}
\end{table}

\subsection{Installierter Tvheadend Dienst}

In Debian/Ubuntu-Systemen können fremde Paketquellen zur Installation von Drittsoftwarepaketen in dem Verzeichnis \textit{/etc/apt/sources.list.d/} konfiguriert werden. Das Kommando \autoref{cmd:tvheadend-aptdir} listet die Dateien in diesem Verzeichnis im Abbild des Tvheadend-Servers auf.

\begin{cmd}[H]
\begin{verbatim}
r/r 58238:	tvheadend_stable.list
r/r * 58238(realloc):	tvheadend_stable.list20150504-1820-egq9p2
\end{verbatim}
\caption{fls -o 2048 tvheadend.raw 1289}
\label{cmd:tvheadend-aptdir}
\end{cmd}

Der Inhalt der Datei \textit{tvheadend\_stable.list} (siehe Kommando \autoref{cmd:tvheadend-apttvheadend}) konfiguriert die HTTP-URL des Hersteller-Repository, die die binären Dateien des Tvheadend Softwarepakets für die passende Ubuntu \textit{trusty}-Version bereit hält.

\begin{cmd}[H]
\begin{verbatim}
# This file is managed by Puppet. DO NOT EDIT.
# tvheadend_stable
deb http://apt.tvheadend.org/stable/ trusty main
deb-src http://apt.tvheadend.org/stable/ trusty main
\end{verbatim}
\caption{icat -o 2048 tvheadend.raw 58238}
\label{cmd:tvheadend-apttvheadend}
\end{cmd}

Mittels Kommando \autoref{cmd:tvheadend-dpkg} wurden im Tvheadend Abbild das Softwarepaket \textit{tvheadend} als installiert identifiziert.

Die speziell für Tvheadend konfigurierte, fremde APT-Quelle und die Indizien des installierten Tvheadend-Softwarepakets weisen darauf hin, dass Tvheadend bewusst auf dem System installiert wurde. 

Im nächsten Abschnitt soll analysiert werden, ob auch eine Nutzung stattgefunden hat.

\subsection{Nutzung des Tvheadend Dienstes}

Nach kurzer Sichtung der Heimatverzeichnisse der zusätzlich angelegten Benutzer (siehe \autoref{sec:tvheadend-users}) konnte das Verzeichnis \textit{/home/hts} und der Benutzer \textit{hts} dem Tvheadend Dienst zugeordnet werden. Kommando \autoref{cmd:tvheadend-homedir} listet den Inhalt des Verzeichnisses \textit{/home/hts} mit der Inode 80155 auf.

\begin{cmd}[H]
\begin{verbatim}
d/d 80156:	.hts
r/r 79532:	Wer wird Millionär? Überraschungs-Special.mkv
r/r 79536:	rbb AKTUELL.mkv
r/r 79539:	heute-journal.mkv
\end{verbatim}
\caption{fls -o 2048 tvheadend.raw 80155}
\label{cmd:tvheadend-homedir}
\end{cmd}

Der Unterordner \textit{.hts/} ist das Arbeitsverzeichnis des Tvheadend Dienstes, in dem Konfigurationsdateien und andere zur Laufzeit benötigte Dateien abgelegt werden. Die Videodateien mit der Dateiendung \textit{.mkv} weisen auf Videodateien hin, die von Tvheadend für eine Aufnahme eines TV-Senders erzeugt wurden. Eine detaillierte Analyse einer dieser Videodateien folgt im nächsten Abschnitt.

\subsubsection{Videodatei mit Aufnahme eines HD-Senders}
\label{sec:tvheadend-rtlhd}

Die im Verzeichnis \textit{/home/hts} abgelegte Datei \textit{"Wer wird Millionär? Überraschungs-Special.mkv"} mit der Inode 79532 wird mit folgendem Kommando in eine Datei exportiert:

\begin{verbatim}
icat -o 2048 tvheadend.raw 79532 > millionaer.mkv
\end{verbatim}

Die MD5-Prüfsumme der Datei lautet:

\begin{verbatim}
37c7f07a730c63c3120202c81fb45b55
\end{verbatim}

Spielt man die Videodatei mit dem Videoplayer VLC ab, erscheint ein Ausschnitt aus einer \textit{"Wer wird 	Millionär?"}\footnote{\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Wer\_wird\_Million\%C3\%A4r}{Wikipedia-Seite über die Quizshow: https://de.wikipedia.org/wiki/Wer\_wird\_Million\%C3\%A4r}}-TV-Folge. \autoref{fig:tvheadend-rtlhd} zeigt einen Screenshot aus der Videowiedergabe. Das Bild ist stark gestört, jedoch ist links oben deutlich das RTLHD-Logo zu erkennen.

Die über Kommando \autoref{cmd:tvheadend-rtlhdaccess} ermittelten Zugriffszeiten auf die Videodatei \textit{"Wer wird Millionär? Überraschungs-Special.mkv"} ist in \autoref{table:tvheadend-rtlhdaccess} zusammengefasst.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ccc}
\hline 
Erstellung & Letzter Zugriff & Letzte Änderung \\ 
\hline 
04.05.2015 um 21:57:47 & 04.05.2015 um 21:57:47 & 04.05.2015 um 21:58:06 \\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Zeitpunkte der letzten Dateisystem-Zugriffe auf die Video-Datei \textit{"Wer wird Millionär? Überraschungs-Special.mkv"}}
\label{table:tvheadend-rtlhdaccess}
\end{table}

Die Erstellungszeit und die Zeit der letzten Änderung der Video-Datei fällt in das Zeitfenster, in dem Kodi auf dem Wohnzimmer-PC ausgeführt wurde (siehe \autoref{table:kodi-logfileaccess}).

Abschließend bestätigt die Online-TV-Recorder-Webseite\footnote{\href{http://www.onlinetvrecorder.com/v2/?go=download\&epg\_id=10438936}{Eintrag bei Online-TV-Recorder: http://www.onlinetvrecorder.com/v2/?go=download\&epg\_id=10438936}} die Ausstrahlung einer \textit{"Wer wird Millionaer UEberraschungs Special"}-Folge am 04.05.2015 von 20:15 bis 22:15 Uhr CEST.

\subsection{Interaktion zwischen Wohnzimmer-PC und Tvheadend}

Kommando \autoref{cmd:tvheadend-subscription} bestimmt aus der Logdatei \textit{/var/log/syslog} auf dem Tvheadend-Server die Zeitpunkte einer Anmeldung eines TV-Senders (Tvheadend subscribe), die durch Kodi auf dem Wohnzimmer-PC ausgelöst wurden (Kodi channel switch). In der \autoref{table:tvheadend-logcompare} werden diese Einträge mit den aus Kommando \autoref{cmd:kodi-loghd} ermittelten Log-Einträge auf dem Wohnzimmer-PC abgeglichen.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ccccc}
\hline 
TV-Sender & Kodi channel switch & Dauer & Tvheadend subscribe & Dauer \\ 
\hline 
ProSieben MAXX HD & 19:56:21 & - & 19:55:46 & - \\ 
\hline 
kabel eins HD & 19:56:46 & 25s & 19:56:10 & 24s \\ 
\hline 
n-tv HD & 19:56:57 & 11s & 19:56:21 & 11s \\ 
\hline 
TELE 5 HD & 19:57:12 & 15s & 19:56:35 & 14s \\ 
\hline 
Pro7 FUN HD & 19:57:42 & 30s & 19:57:04 & 29s \\ 
\hline 
RTL HD & 19:58:02 & 20s & 19:57:23 & 19s \\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Gegenüberstellung der Log-Einträge auf dem Wohnzimmer-PC (kodi) und Tvheadend}
\label{table:tvheadend-logcompare}
\end{table}

Die zeitliche Abfolge der Kanalwechsel als auch die Verweildauer auf den TV-Sendern stimmt überein. Es besteht also eine starke Bindung zwischen den auf den Systemen sichergestellten Spuren. Die leicht unterschiedlichen Zeitstempel können durch unterschiedliche Systemzeiten auf den beiden PC-Systemen verursacht sein.

\subsection{Tvheadend-Anbindung an Smartcard-Server}

Die mittels Kommando \autoref{cmd:tvheadend-cwclog} ermittelten Log-Einträge aus \textit{/var/log/syslog} auf dem Tvheadend-Server weisen darauf hin, dass ein weiteres Serversystem im gleichen Heimnetzwerk bei der Wiedergabe der TV-Sender involviert ist. Es wird eine Verbindung zu der IP-Adresse  \textit{192.168.178.254} mit dem Port 31000 aufgebaut. Folgender Log-Auszug protokolliert die Verbindung zu einer NagraVision-Karte über diese IP-Adresse:

\begin{Verbatim}[fontsize=\tiny]
May  4 19:55:25 vagrant-ubuntu-trusty-64 tvheadend[834]: cwc: 192.168.178.254:31000: Connected as user 0x01 to a NagraVision-card [0x1843 : 00.00.00.00.48.d3.41.cd] with 3 providers
\end{Verbatim}

NagraVision ist ein Zugangsberichtigungssystem, welches in einer nachgebesserten Version u.a. für dem Empfang von HD+ TV-Sender eingesetzt wird\footnote{\href{https://de.wikipedia.org/wiki/HD\%2B\#Technik}{Wikipedia-Artikel über HD+ Technik: https://de.wikipedia.org/wiki/HD\%2B\#Technik}}. Die kryptographischen Schlüssel für die Zugangsberechtigung liegen auf einer Smartcard.

Die über Kommando \autoref{cmd:tvheadend-cwc} ermittelte CWC-Konfiguration\footnote{\href{https://tvheadend.org/projects/tvheadend/wiki/CWC\_configuration}{Hersteller Dokumentation zu CWC: https://tvheadend.org/projects/tvheadend/wiki/CWC\_configuration}} bestätigen den Verdacht auf Nutzung eines im Heimnetzwerk betriebenen Smartcard-Servers. Die extrahierte CWC-Konfigurationsdatei lautet \textit{/home/hts/.hts/tvheadend/cwc/1} und hat die Inode 70465. Die \autoref{table:tvheadend-cwc} fasst die wichtigsten Parameter der CWC-Konfiguration zusammen.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\hline 
Hostname & Port & Username & Passwort & Enabled \\ 
\hline 
192.168.178.254 & 31000 & card & share & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Wichtigste Parameter der CWC-Konfiguration auf Tvheadend-Server}
\label{table:tvheadend-cwc}
\end{table}

\section{Smartcard-Server}

\subsection{Sicherstellung der Datenintegrität}

Zur Sicherstellung der Datenintegrität des Abbilds wurde folgender MD5-Hash in der Datei \textit{oscam.raw.md5} zur Verfügung gestellt:

\begin{verbatim}
1abca0e041569acb38dc776fe2d9fde9  oscam.raw
\end{verbatim}

Dieser wurde vor Beginn und nach Ende jeder Analyse-Sitzung des Abbilds überprüft:

\begin{cmd}
\begin{verbatim}
oscam.raw: OK
\end{verbatim}
\caption{md5sum -c oscam.raw.md5}
\end{cmd}

\subsection{Analyse des Abbilds}

Analog zu \autoref{sec:kodi-rawanalysis} wurde mit Hilfe des Kommandos \autoref{cmd:oscam-mmls} die Partitionierung des Abbilds analysiert. Wie bei dem Abbild des Wohnzimmer-PCs enthält das Abbild des Smartcard-Servers genau eine Linux-Partition, die bei Sektor 2048 beginnt.

\subsection{Konfiguration des Betriebssystems}

\subsubsection{Hostname}
\label{sec:oscam-hostname}

Die Datei \textit{/etc/hostname} mit der Inode 473 gibt Auskunft über den Hostnamen des Systems:

\begin{cmd}
\begin{verbatim}
vagrant-ubuntu-trusty-64
\end{verbatim}
\caption{icat -o 2048 oscam.raw 473}
\end{cmd}

Der Hostname lautet \textit{vagrant-ubuntu-trusty-64}.

\subsubsection{Netzwerkkonfiguration}
\label{sec:cardserver-network}

In Debian/Ubuntu-Betriebssystemen wird das Netzwerk in der Datei \textit{/etc/network/interfaces} konfiguriert. Die relevanten Zeilen daraus lauten (vollständige Datei siehe Kommando \autoref{cmd:oscam-interfaces}):

\begin{verbatim}
address 192.168.178.254
netmask 255.255.255.0
\end{verbatim}

Die IP-Adresse des Smartcard-Servers lautet \textit{192.168.178.254}, welches dem selben privaten \mbox{Klasse-C} Netzwerk 192.168.178.200/24 zugeordnet werden kann, in dem auch der Wohnzimmer-PC und der Tvheadend-Server betrieben wird. Die IP-Adresse stimmt mit der in der Tvheadend CWC-Konfiguration hinterlegten IP-Adresse überein (siehe \autoref{table:tvheadend-cwc}).

\subsection{Installierter Cardserver OSCam}

OSCam\footnote{\href{http://www.streamboard.tv/wiki/OSCam/de/What\_is\_OSCam}{Informationen zu OSCam: http://www.streamboard.tv/wiki/OSCam/de/What\_is\_OSCam}} ist ein Cardserver, der es ermöglicht über ein Computernetzwerk einen geteilten Zugriff auf Smartcards (card sharing) zu ermöglichen.

Auf dem analysierten System wurden mittels des Kommandos \autoref{cmd:oscam-tmp} im \textit{/tmp} Verzeichnis Spuren der manuellen Installation von OSCam (Verzeichnis \textit{/tmp/oscam-svn} mit kompilierten Quelldateien der OSCam Software) sichergestellt. 

Im Verzeichnis \textit{/bin} liegt die ausführbare Programmdatei \textit{oscam} mit der Inode 58239 (Details siehe Kommando \autoref{cmd:oscam-bin}).

Die über das manuelle Kompilieren der OSCam Quelldateien generierte Programmdatei weist darauf hin, dass OSCam bewusst auf dem System installiert wurde. 

Im nächsten Abschnitt soll analysiert werden, ob auch eine Nutzung stattgefunden hat.

\subsection{Nutzung des Cardservers OSCam}

Die Log-Datei des OSCam Servers wurde auf dem System in \textit{/var/log/oscam.log} sichergestellt. Die Ausgabe des Kommandos \autoref{cmd:oscam-loghead} liefert die ersten Zeilen der Log-Datei.

Die folgende gekürzte Zeile aus dieser Ausgabe ist ein Indiz dafür, dass die Software auf dem analysierten System mit dem gleichen Hostnamen (siehe \autoref{sec:oscam-hostname}) ausgeführt wurde.

\begin{verbatim}
2015/05/04 19:45:13 [..] (main) Host name = vagrant-ubuntu-trusty-64
\end{verbatim}

Des Weiteren ist dem Log zu entnehmen, dass am protokollierten Datum ein Smartcard-Reader am System angebunden war, erfolgreich initialisiert und eine eingelegte Nagravision-Karte erkannte wurde. Die protokollierte \textit{CAID 1843} weist auf eine \textit{HD02\footnote{\href{https://www.zebradem.com/wiki/index.php?title=Smartcard\#HD.2B}{Information zu HD+-Karten: https://www.zebradem.com/wiki/index.php?title=Smartcard\#HD.2B}} HD+} Karte von Astra hin. Die entsprechenden gekürzten Einträge aus der Log-Datei sind folgend aufgeführt:

\begin{verbatim}
2015/05/04 19:45:13 [..] HD02 [smartreader] Reader initialized
[..]
2015/05/04 19:45:20 [..] HD02 [smartreader] detect native nagra card
[..]
2015/05/04 19:45:22 [..] HD02 [nagra] CAID: 1843
\end{verbatim}

Die Ausgabe des Kommando \autoref{cmd:oscam-logtail} liefert die letzten Zeilen aus der OSCam Log-Datei. Dort ist protokolliert, dass am 04.05.2015 um 19:55:25 Uhr sich die IP-Adresse des Tvheadend-Systems (192.167.178.253) erfolgreich verbunden hat und für den Zugriff auf die HD02 Karte freigeschaltet wurde. Das Datum und unter Berücksichtigung unterschiedlich angewandter Zeitzonen auch die Uhrzeit entsprechen den bisher festgestellten Zeitstempeln auf dem Tvheadend-Server. Die entsprechenden Einträge gekürzt aus der Log-Datei sind im Folgenden aufgeführt:

\begin{verbatim}
2015/05/04 19:55:25 [..] client connected to 31000 port
2015/05/04 19:55:25 [..] encrypted newcamd:31000-client 192.168.178.253
                         granted (card, au=auto (1 reader))
2015/05/04 19:55:25 [..] user card authenticated successfully (Tvheadend)
2015/05/04 19:55:25 [..] AU enabled for user card on reader HD02
\end{verbatim}

Schließlich protokolliert die Log-Datei erfolgreiche Lesezugriff auf die HD02 Karte am 04.05.2015 von 19:55:49 und 19:58:43 Uhr. Die Erstellung der in \autoref{sec:tvheadend-rtlhd} festgestellten Aufzeichnung des RTL-HD-Senders liegt in diesem Zeitfenster. Folgend die entsprechenden, gekürzten Einträge aus der Log-Datei:

\begin{verbatim}
2015/05/04 19:55:49 [..] (ecm) card [..] found (416 ms) by HD02
[..]
2015/05/04 19:58:43 [..] (ecm) card [..] found (441 ms) by HD02
\end{verbatim}
